[石屎關] 受託政府查紅磡站 斥「搬龍門」掩過失 學者關國雄：工程安全「底線」不能退

受託政府查紅磡站 斥「搬龍門」掩過失 學者關國雄：工程安全「底線」不能退

【明報專訊】沙中線紅磡站去年中爆出工程問題，擾攘至今未解決，在獨立調查委員會聆訊中受政府委託的專家、香港大學土木工程系教授關國雄接受本報專訪時說，「除車站結構要『補強』」，公眾信心更要『補強』」，稱維護設計規範、檢查要求的底線「不能退讓」。對於港鐵、總承建商禮頓及部分專家稱鋼筋螺絲頭「扭入6圈仍安全」（標準為10圈），關批評說法是「搬龍門迎合手工缺陷」，又指工程師學會上月發聲明稱認同車站安全對事件無幫助，「現時竣工圖則、螺絲頭檢查結果都未齊……不能過早下定論」。

轟「6圈安全論」如公關災難

紅磡站風波爭論焦點，由最初的「剪鋼筋」疑雲，演變至車站結構是否安全，關國雄說，涉及工程安全標準是底線「無得拗」，而所謂「底線」，其中一項是鋼筋扭入螺絲帽長度的要求。港鐵去年12月在記者會最早拋出鋼筋螺絲頭「扭入6圈安全論」，關形容如公關災難，「令人覺得（港鐵）無誠意解決問題」，他強調，原有驗貨標準均以螺絲頭扭入10圈計，測試其強度及延性等，「如無法達標（10圈）就降要求（6圈），以後工程還『有王管』？我不認為港人會收貨」。

指層板底鋼筋絕非可有可無

對於有個別專家指本港設計規範如《混凝土結構作業守則》保守，車站東西走廊月台層板接駁連續牆的底部鋼筋「可有可無」，關說不認同，「該處是最後一道安全防線」，形容「有點氣憤」，稱《守則》「集結政府、工程界所有心血寫成」。他解釋，該月台層板是結構「關鍵區域」，分頂、底兩層鋼筋，按本地設計守則規定，要確保其具足夠「延展性」（ductility，即可承受的變形程度），目的是防止層板受意外破壞時「在一瞬間斷開」，確保乘客有足夠時間疏散。

稱工程師學會聲明無助事件

至於車站結構是否安全，他說要審視所有數據才能作準。這說法與工程師學會指認同車站安全聲明立場不一？作為資深會員的關國雄稱不想高調批評，不希望見到學會分裂，但反問「相關文件成幾呎厚，學會掌握到幾多？」，亦認為發聲明「對事件無甚幫助」。

港工程師「技術好管理待改善」

工程界自去年「形象插水」，紅磡站及港珠澳大橋相繼被揭遺失大量「檢查及測量申請表格」（RISC表格），關國雄說「要分技術及管理兩層面評論」，認為近年大型基建施工難度高及工期短，「純論技術的話，香港工程師水平不錯」。至於管理水平，關則認同要改善，他分析指或因工期短，「未收到RlSC檢查，為加快進度，就讓工程繼續做，容許承建商後補表格」，建議若涉政府工程，日後可要求承建商須每月交檢查紀錄，才能收到中期付款。

明報記者 高卓怡

復仇者聯盟

石屎關現身

AT YEUNG 反擊戰

區達光覺醒

HKIE班廢老幾時出聲明開依個所謂學者拖

石屎關個地位咁高
邊有人夠膽開佢拖

話唔埋有disputes 隨時要搵佢做專家證人

屌到七彩

搵晒HKU啲教授，Poly UST個啲去晒邊

依個時勢 咩人都可以變成「所謂學者」或者「學棍」

Prof kwan